眾說 「摩西」不要急著走！ 撰文: 胡德賽

眾新聞 CitizenNews
眾說

「摩西」不要急著走！

撰文: 胡德賽 | 發佈日期: 20.06.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

「叫你耶穌落嚟見我哋」，可謂完美示範如何以一句話得罪全港教徒。6月11至12日，有一班牧師及傳道人一直留守金鐘陪伴示威者，期間有牧師要求警員驅散時要先作出警示，卻換來警察這句回應。6月12日下午，警方以武力驅趕在場人士，並將事件定性為「暴動」，引來廿多位基督教牧師及傳道人召開記者會，譴責警方暴力鎮壓和平示威者。這幾天，不知「耶穌」有否應呼喚來到香港與那位警察見面，但「摩西」似乎來了！

6月16日下午開始，過百萬市民再次走上街頭，參加撤回惡法大遊行。遊行人數眾多，除了早已擠滿了維園，亦塞爆了告士打道、軒尼詩道以及夏慤道等港島主要交通要道。遊行期間，多次有救護車經過，每次也是在一瞬間，人群向兩邊散開，分出一條車路，讓救護車經過，猶如摩西過紅海。看來「摩西」來了，看來「摩西」不是一個人，是一群人，一眾「香港人」！

6.16接近兩百萬民眾由白天行到夜晚，加上摩西過紅海般讓路給救護車經過，構成這幅香港最美麗夜景。圖為16日傍晚，夏慤道瞬間一景。

在「摩西」不斷出現期間，政府新聞處發出新聞稿，首次承認政府工作不足，令香港社會出現矛盾和紛爭，令很多市民感到失望和痛心，行政長官隨後亦再為此召開記者會向市民致歉。部分市民因而感到「成功爭取」，但現實卻是故事未完。

政府只是停止修訂《逃犯條例》，並非撤回法案。再者，雖然政府重申並無重啟程序的時間表，但不代表日後不會再次修訂《逃犯條例》。故此，懸念仍未解除！

另外，政府新聞稿表示：「對於市民一直以平和、理性方式表達意見，行政長官清楚聽到，並認同這正是香港作為一個文明、自由、開放、多元的社會，一直展現的互相尊重、和而不同的精神。政府重視和珍惜香港這些核心價值。」這說法與警方當日先後以「騷亂」及「暴動」來形容612示威集會，可謂南轅北轍。6月12日下午，警方出動催淚彈、布袋彈及橡膠子彈，以武力鎮壓示威者。截至13/6/2019，鎮壓造成81人受傷送院。整個612事件，暫時有15人被捕。被捕人士涉及公眾地方擾亂秩序、非法集會，及與暴動有關的罪行。若政府認為市民一直以平和、理性方式表達意見，何來「暴動」？雖然警務署署長盧偉聰於事後澄清自己不是指整個事件為「暴動」，而是指某一些人行為涉及暴動罪，而被拘捕 15 人中亦只有 5 人與暴動罪有關。然而，當局至今仍未有正式公佈這幾十位市民的後續安排。政府會否承擔這81人的醫療開支？這15人會是撤銷控罪，還是繼續檢控？

6月12日，立法會原定恢復二讀逃犯條例草案，數萬市民包圍立法會和周邊道路，警方施放催淚彈驅散民眾。周滿鏗攝

而被捕的15人中，有4位懷疑在公立醫院求醫時被捕，警務署署長盧偉聰亦確認警方曾在醫院拘捕示威者。立法會議員陳沛然醫生更表示：近日收到醫護人員投訴，指醫管局主動洩漏病人資料給警方，令到示威者在極短時間內遭警察拘捕。醫管局涉嫌違反私隱守則，妄顧維護病人權益，甚至危及病人安全。 不知個人資料私隱專員公署會否介入調查，以挽回大眾信心？

在這個暗湧不斷的情況下，請各位「摩西」不要急著離隊。大家一起走還是較為安全，況且如今前路茫茫之餘，更是「後有追兵」…

話說當全城關注《逃犯條例》之際，立法會財委會將於6月21日（星期五）召開會議，討論東大嶼人工島前期研究撥款，當中涉及5.5億的開支。雖然政務司長張建宗曾表示，「明日大嶼」發展計劃能夠解決香港土地不足及房屋供應緊張。而發展局局長黃偉綸亦表示：政府有足夠的財力承擔整個發展計劃的開支。不過，5.5億不是小數目，加上當中近4.2億竟然只是顧問費，而財委會會議又突然將原有議程全部刪去，只留下東大嶼人工島研究撥款一項。如此倉促要求撥款，不禁令人擔心這筆高額顧問費是否用得其所？雖然財委會於6月17日晚再次更新星期五議程，將按原定議程討論小蠔灣廚餘廠、橫洲24億撥款，未必有時間審議東大嶼人工島研究撥款。然而，財委會近來不斷更新議程，難保他日重新將這個東大嶼人工島研究撥款加入「打尖」；再者，這一系列高支出、高爭議的項目，不禁令人聯想中學的中國歷史科課文-「大興土木，國庫空虛，民不聊生…」。若大家不希望，當年背誦的課文內容成為現實，請各位「摩西」不要急著離隊，繼續關注「明日大嶼」發展計劃，以及其他充滿爭議性的撥款。

這段日子，發生太多事，遊行、集會、罷市、罷課…當局亦由態度堅決強推，轉為態度模糊暫緩。或許修訂《逃犯條例》法案會如當年八萬五房屋政策，最後不了了知；但因硬推修訂，有人拘捕、有人受傷、有人死亡…大家仍需要時間好好處理。再者，當局竟然一面放棄修訂《逃犯條例》，一面繼續硬推爭議撥款。由此可見，大家仍未走出「埃及」，請各位「摩西」不要急著走！在昐望「耶穌」降臨之餘，大家還是繼續「保持隊型」，「不流血，不受傷，不被捕」，一起走出紅海！

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 胡德賽
【胡德賽・胡言片語】筆者社會科學畢業多年後，默默工作過日子，但仍念念不忘有關SEN、融合教育、社會企業及社區營造等社會議題，胡亂地寫下隻字片語，分享一下！